
\specialsection{Введение}

В настоящее время, количество информации растет очень быстрыми 
темпами и чтобы предоставлять наиболее релевантную и полезную 
для пользователей информацию, 
в веб сервисах начали использовать рекомендательные системы.  
Рекомендательные системы обеспечивают персонализированный 
пользовательский опыт во многих различных областях применения, 
включая интернет-магазины, социальные сети и потоковое
воспроизведение музыки/видео.  
Рекомендательная система -- это алгоритм, который предсказывает
 наиболее интересные
 объекты для конкретного пользователя на основе некоторой 
 информации о нем.

 Одна из проблем, которые имеют рекомендательные системы -- это 
 удовлетворение не всех интересов пользователя, рассмотрим пример 
 рекомендательной системы фильмов.
 Если пользователь посмотрел, 80 артхаусных фильмов и 20 
 комедий, то вполне разумно ожидать, что персонализированный 
 список рекомендуемых фильмов будет состоять примерно из 80\% 
 артхаусных и 20\% комедий.  Калибровка -- это общая концепция машинного обучения, 
 и в последнее время она переживает возрождение в 
 контексте справедливости алгоритмов машинного обучения.
  
  
  Калибровка особенно важна в свете того факта,
   что рекомендательные системы, оптимизированные в сторону
    точности
  в обычном автономном режиме, могут легко привести к 
  рекомендациям, где меньшие интересы пользователя 
  вытесняются основными интересами пользователя.
 Со временем такие несбалансированные рекомендации несут 
 в себе риск постепенного сужения областей интересов 
 пользователя -- что аналогично эффекту пузыря фильтров.
